<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>记忆里的小碎片</title><link>/</link><description>我的记忆里装的都是美好...</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><image><url>${static_prefix}logo.png</url><title>记忆里的小碎片</title><link>/</link></image><language>zh-CN</language><lastBuildDate>Sun, 14 Jun 2020 09:21:21 +0806</lastBuildDate><pubDate>Sun, 14 Jun 2020 09:21:21 +0806</pubDate><item><title>目前最爱我，以及我最爱的人，我的爷爷</title><link>/archives/yeye/</link><description>&lt;p&gt;爷爷过世是我高中的时候，记得好像是高二，是一个青梅竹马的朋友告诉我的，听到这个消息的时候，我脑子一片空白。不知道是太伤心还是太诧异了！！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当晚我就没有上自习，一个晚上躲在操场角落里，待了很晚，然后在班主任房间的楼顶待了很久，可能不知道怎么说吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最终鼓起勇气，敲了班主任的门，告诉他我爷爷去世了，我要回去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到家，我一直没怎么说话，几个嫂子劝我节哀顺便，我默默的走到了爷爷棺材前，跪下了。没有嚎啕大哭，但我真的很伤心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得爷爷是这个世界上最爱我的人，现在也是，他人很好，很善良，很慈祥，他的爱从未要求过回报，他对于我们的爱是无私的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来我才知道爷爷是怎么去世的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为爷爷身体一直很健康，他不是因病去世的，也不是因事故去世的，他去世的前一天是他的75大寿，家人都过来了。可能酒喝的有点多，第二天他在从厨房到卧室的时候突然跌倒，然后就站不起来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爸爸把他扶到床上，看到他眼睛有泪水，他们也不知道怎么办，也不知道具体什么原因，爷爷就这样去世了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我也不知道什么原因，那个时候我在学习。但我一直有点无法释怀，总感觉他应该是心脏或者呼吸问题，当时如果有人懂得急救的话，可能爷爷还会在世的，但过去毕竟是过去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后面看到有培训急救的时候，我便毫不犹豫的去参加了。每年因为心脏聚停而去世的人非常多，而爷爷也可能是因为这个原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实也挺庆幸的，爷爷毕竟活了这么长，而且是没有多少痛苦死去的，去世前也见了大部分的家人。只是爷爷真的没有享受到什么任何清福，他一辈子都很艰辛，但爷爷的心一直是很平和，很善良的，我从未听到他抱怨过谁活着抱怨过生活，基本生活或有些人对他有很多的不公。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小的时候，爸爸妈妈经常外出打工。我是在爷爷的膝盖上长大的，那个时候没有电视，没有手机，每晚我都是趴在爷爷的膝盖上，烤着驴火，听着爷爷讲故事，聊天而入睡的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;令我印象最深刻的是，冬天南方非常湿冷，睡觉的时候好像钻进被窝的时候好像是钻进了冰窟窿。因为我经常跟爷爷奶奶一起谁，他们睡一头，我睡另一头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爷爷睡觉前总是要摸我的脚说：“怎么这么冰凉哇”，然后他会抱着我的脚放在他的心窝里，捂暖我。小时候没什么感觉，只觉得脚暖暖的。但长大了忘不了这一幕，超被感动到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说我目前这一生最最被感动的事情是什么，我会把这列为第一位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爸爸妈妈总是会有意无意的告诉我，如何如何辛苦，我应该好好努力，长大了赚钱。但爷爷从没有说过这样的话，他似乎也没有对爸爸有这样的要求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爷爷是村子里公认的大善人，所以很多人常常欺负他，但爷爷很少跟他们计较，而且一直很勤劳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记得有一次，爷爷砍了一些杉树修补公用小道上的一座小桥，有人就说爷爷砍了他家山上的树，要我爷爷赔偿，爷爷也赔偿了。好像是1-2百，那个时候这些钱应该是很多的。我当时还很小，我是很气愤的，当时不理解爷爷为什么不反抗，难度是因为爷爷自己兄弟少的原因吗！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们村从来就很不和谐，各种争斗，打架，吵架是常有的事情。但爷爷都很少参与到这种事情中去。现在的我也觉得，只要对方不过分，多一事不如少一事，因为狗咬你一口，你硬是要去咬狗一口，与狗有何区别呢！而且爷爷应该是的确砍了对方山林的树的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爷爷忍耐力也很强，之前爷爷一直没有驼背现象的，直到发生了一件事情：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为村里我一个叫姨娘的人姓基督教，她和我们家的关系一直都很好，后面也引导爷爷也去姓基督教了，所以每个礼拜天都会一起去基督教礼堂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样持续了很长的时间，我也不知道什么原因，突然奶奶跟那个姨娘突然斗嘴了，导致不和。又过了一段时间奶奶突然歇低斯里说爷爷跟那个姨娘有染。然后一直跟着他，一直不让爷爷看那个女的，但是一个村子里的人，低头不见抬头也得见哇，于是后面爷爷就是一直低着头干活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我经常看到奶奶歇低斯里的突然跑去责任爷爷：你是不是又看了她了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是绝对信任爷爷的，他不可能干这种事情的，我觉得他在这方面受的委屈特别大，我那个时候虽然不怎么懂大人的世界，但起码还是知道的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后面爷爷也就不姓教了，出门干活一直是低着头，所以导致后面他还是有点驼背的，他没有责骂过奶奶，也没有打过奶奶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们家乡有很多男人出轨过，但我不相信爷爷是其中之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爷爷过世后，过了1-2年，奶奶跟姨娘变成了好朋友。我觉得奶奶也是明白的，可能就是女人的心理作祟吧，害了爷爷了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我有的时候挺佩服女人之间的仇恨的，其实我妈妈也跟村里的一个女人老死不互相往来，其实我们两家人彼此关系一直都很好，但她们之间僵硬的关系就是打不破，但我觉得她们其实心理也都是释怀了的。这是另话了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真的很想念爷爷心窝里的温暖，趴在他膝盖上的踏实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure class="pswp-item" style="flex: 66.73306772908367" data-width="670" data-height="502"&gt;&lt;img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/jerfo0/Blog-With-GitHub-Boilerplate@gh-pages/archives/assets/0e8d41b11a0a0e1400942e368a14c765.jpeg" alt="这似乎是我印象中，爷爷唯一的一张照片，我也只有这张" /&gt;&lt;figcaption&gt;这似乎是我印象中，爷爷唯一的一张照片，我也只有这张&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爷爷是2005年去世的，在我17岁那年离开。已经过去了15年了，时光过的真快，对于他的美好记忆，似乎一直停留在昨天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记录下来，是希望我的后代或者后辈记得爷爷的事情，他们的爱伟大，无私，深沉。&lt;/p&gt;
</description><author>jerfo0@vip.qq.com (杰夫)</author><guid isPermaLink="true">/archives/yeye/</guid><pubDate>Mon, 03 Feb 2020 20:54:00 +0806</pubDate></item><item><title>蛇</title><link>/archives/she/</link><description>&lt;p&gt;家乡的蛇有很多种，最常见的有：水蛇，黑风骚，竹叶青，豆腐蛇等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中竹叶青听大人们说是非常剧毒的蛇，小时候出去小溪边钓鱼的时候经常能见到，肤色跟竹子非常接近，长度有1米多长，大小有半个拳头大小。虽然它经常见到，但是它见人就跑，而且跑的十分的迅速，一眨眼就没了！而且是沿着陡坡溜走。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想它经常在小溪边上被发现，大概是因为它的食物就是小鱼小虾吧！几乎每次出去钓鱼都能看到，因为知道有毒，所以我们也不会去追。而且我们家乡的小溪很小，小溪两遍都是密丛林，人很难进去，我们钓鱼也是从比较宽敞的地方把鱼杆伸进去的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;稻田里比较容易看到的是黑风骚，这家伙应该是专门吃老鼠和青蛙的，因为它一般在开阔地带，而且我们的认知里虽然老鼠是害虫，但青蛙是益虫，另外就是它没毒，所以小的时候被我们祸害的相当严重，我们见到了就会追着打。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小时候还真打死过几只，个头大小比竹叶青要大一些，所以打死后我们会剥了皮，去掉内脏，然后炖汤喝，味道十分的甜鲜。但是因为我至今都没弄懂的原因，我们家乡规定吃蛇不能在屋内煮，因此我们都是在屋外煮了蛇，然后分食。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;黑风骚，顾名思义，就是长的黑黑的蛇。其实小的时候挺想抓一只活的养着。但是可能因为本能的恐惧吧，蛇不死，不敢用手去抓蛇，其实完全没必要担心，没毒的蛇，不是特别大的蛇还是不用特别担心的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了稻田，其实它还喜欢钻进房梁上面去，大概是老鼠多的缘故，我们经常可以在房梁上看到，无论大人和小孩都会恐怖和驱赶，其实它应该对人没有多大的伤害，吃老鼠还是一件好事情嘛。现在家乡农田很少了，估计遇到这种蛇的概率也少了很多吧。这是小时候见到频率最多的一种蛇了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再说一种比较恶心的蛇吧！说它比较恶心，是因为你摸了它后，会在你手上留下非常令人恶心的臭味。这种蛇我们叫做水蛇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是一种非常小的蛇，基本都是在水中，也是经常能看到。据说水中有这种蛇说明水质非常的好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于这种蛇，我们是完全不怕的，可能因为小的缘故，而且因为它在水中。小时候的说法是：蛇在水中不会咬人，因为咬人它会被水呛死。但是长大后觉得这种说法还有有点牵强。因为海蛇就是在海中张口捕猎食物的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此小的时候见到这种蛇，就伸手去抓，有的时候蛇一半进入了里，一半被我们抓住，怎么车也扯不出来。有几次还断开了。结果是蛇也没有抓到，反倒弄的手一股难闻的臭味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样伤害自然动物，现在想想自知有点残酷。但那个时候真的是因为好玩，没有想的那么多，还好的是，小孩子的一些蠢行为，并不影响它们整个族群和生态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;令人营销深刻的是，有一年邻居家的祖奶奶院子里发现一只比较大的花蛇（不知道叫什么名，但身体颜色是花的），她惊恐的喊我们小孩子去打，等到我们到了的时候，花蛇一半进入了洞里。我们抓住它的尾巴往外拽一直拽不动，最后听大人的话泼水泼尿都没用。最后断了，它的肠子都看到了。于是我们没辙也就放手了，它带着肠子的尾巴溜进去了。我想它一定活不了了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然小时候看过各种各样的蛇，但最常见的还是上面说到的三种。除此以外，家乡还流传着百步蛇，意思就是看了之后百步之内你必死。因为这样所以最怕就是碰到这种蛇，似乎也真的没碰到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有筷子蛇，因为它跟筷子般大小，这种蛇在我们为稻田除草的时候，经常能看到，好像也是无毒的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有豆腐蛇，这种蛇有毒，而且十分赖，会经常盘着身子晒太阳，据说很多人用手无意撑到了蛇，然后蛇都没多大反应。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家乡当然也有被蛇咬死的。我的堂爷爷，是人死后做法事的师傅，有一年帮人做法事，在院子里被毒蛇给咬了，在床上卧病几年后死掉的。最后据说是屎尿无法自理，屁股腐烂了很多。死前非常的痛苦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此虽然爷爷去世的早，但我其实挺为爷爷死的时候没有太多痛苦而庆幸的，也是这是他作为一个善良的人的福报吧。&lt;/p&gt;
</description><author>jerfo0@vip.qq.com (杰夫)</author><guid isPermaLink="true">/archives/she/</guid><pubDate>Sun, 23 Feb 2020 19:54:00 +0806</pubDate></item><item><title>讲故事的小学同学</title><link>/archives/gushi/</link><description>&lt;p&gt;我小学跟他是同学，三年级后他似乎就退学了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他上学是在我家附近上的，他离我家附近的学校大概有1公里左右吧，特别喜欢讲一些妖魔怪兽的故事给我们听，一放学我们就特别喜欢跟着他一起，希望他将昨天的故事继续来一段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具体情节完全不记得了，只是记得这样的事情。他似乎十分擅长讲故事，我感觉80%的成分是他自己编的吧，因为那个时候还是极少有这样的书籍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但也印象不是很明确，我记得去过他家，他给我们看了一些小人书。大概在哪里也汲取了一些灵感，现在想想如果他没有退学，而且是选择文学方面的学习方向，说不定还能成为一个奇幻小说家呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;会讲故事的确是一项本领，特别如果是临时编的。当然也可能是小时候自己根本不太懂事，就像现在看之前很喜欢看的一些电视剧的时候，发现很多情节很不合理，很多动作很乖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个时候不由的心生一种怀疑：“当时怎么会喜欢上这种电视剧呢”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得我不太擅长讲故事，不擅长描述自己想象中的画面，所以还是特别羡慕这种能力的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个同学不但会讲故事，而且因为他家有打铁工具，而且会制作小刀。经常带着超小的一把小刀带到学校里来。我们都特别特别的羡慕，都争相要拿着来玩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一次他玩飞刀，一不小心扎到了一个女同学的额头。女同学立马就苦了，而且小刀也没掉下来就挂在她额头上，引的我们忍俊不禁的笑起来，也成为课后的一个谈资。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那个时候对什么都充满了好奇，都想一探究竟，那个是特别想的是如果自己也能打造一把小刀该多好哇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他讲的故事总是引人入胜，每次讲到高潮的时候，就说接下来的明天来讲。但是第二天讲的可能是另外一个故事，而且思维扩的很散，一个故事时而说道这里，时而说到哪里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那个时候总是期待课后，听他讲一段，他讲的越夸张，越能吸引我们。&lt;/p&gt;
</description><author>jerfo0@vip.qq.com (杰夫)</author><guid isPermaLink="true">/archives/gushi/</guid><pubDate>Wed, 04 Mar 2020 16:46:00 +0806</pubDate></item><item><title>缅怀老家爷爷辈陆陆续续逝去的老人（1）</title><link>/archives/laoren1/</link><description>&lt;p&gt;今天与妈妈语音了一会，她在老家，从语音的背景中听到了老家死人后做法事的音乐声。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是我称为“毛爸爷”的老人。毛爸爷是我们家乡的土话，大概是堂舅舅的意思或者伯父的意思。他是跟我爷爷同龄的，为什么称呼他伯父呢，是因为辈分的原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毛爸爷去世后，我们老家的老人就只剩下奶奶和另一位奶奶了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们变成大人了，父母开始变老了，而爷爷辈的老人要开始走了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但凡到了他们那个年龄的人，会经常聊到死的话题，他们内心也是惧怕死亡的吧。奶奶就老是跟我们说，她没有多少年了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;奶奶的确是很老了，身体也慢慢不行了，但她算是我们老家老人活的最健康，现在都还是能很好的自理的老人了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小的时候有很多爷爷辈的老人的记忆，随着他们陆陆续续的离开，记忆也开始慢慢模糊了。我总是觉得不应该忘了他们，如果我们这一辈的都开始健忘了他们，他们就好像似乎不为人知了，不存在了。就想我从来不知道我爷爷他父亲的事情，以及任何画面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此我想要回忆一下我记忆中的老人，尽量的记住他们。&lt;strong&gt;怎几何时他们是陪伴我快乐童年最多的人&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;爷爷我自不叙说了，他是我们村子称之为大善人的人。从不惹是生非，从来是勤勤恳恳的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其他人我都需要认真的去回忆回忆，所以可能非常的错乱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先讲一下毛爸爷吧！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他在我印象中是一直很健康，也比较强势的人，他在我眼里没有多少慈祥的印象，可能他有非常多的孙子辈吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相反他夫人却是非常的亲切，慈祥。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为我们家与他们家一直就都是邻居，所以邻里之间还是有很多的事情的，有不愉快，也有经常互帮互忙的时候。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然他的三个儿子在我记事起就都已经分家了，但我仍然觉得他有大家长的气势，也确实，他算是我们村子家族人丁最旺盛的一家子了吧，在土房子的时代，他们也是建有最大的土房子的，我小时候经常在他们的房子的大厅里玩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整整两层楼高的厅堂，夏天十分的凉快，哪里是我们小孩子的乐园。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对他印象比较深的事情有：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为他小儿子一直热衷于放狩猎的陷阱，很多年前他们还狩猎到了一直豹子，哪是我第一次见野生动物，但印象不深，大概是比较小的缘故。记得是冬天，被猎到的豹子被锁在火炉边烤火来着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然我要说的不是这件事情，而是另一件听说的事情，那就是有一年，他家的狗被自家的铁夹子给夹住了。然后他去帮狗取夹子，被自家狗咬的鲜血直流。事件后他小儿子要打死那只狗，结果被毛爸爷阻止，说：如果他要打死狗，他就跟他断绝关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说老实话，我还记得他家的那只狗，非常的壮，而且对外人不是很亲切，所以我每每看到的时候都觉得有点怕怕的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这只狗当时跟另一只身架很大的狗挣村子里的天下。天天是互咬来互咬去的，而且这两只狗的主人家都是我们家的邻居。所以我们家门前经常是它们的战场。一直壮，一只高大，而且主人都爱它们，因为它们好像两家人还吵过来着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一件事情就是，我觉得他和他夫人一直都十分的恩爱的，但他夫人过世后几年，他跟另一个女人好上了。对于那个女人，我完全没什么印象，也很少看到，他们也极少在村子里出没。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;另外一个叫做国安公，他有老婆，但是却没有子女。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是他算是我们村比较有文化的一位吧，另一位比较有文化的老人因为住的离我家比较远，所以没什么印象，好像那位是老师。后面生病了，我就基本没见过他了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国安公呢，是跟我爷爷同辈的。老家有黑白喜事之类的看日子总是要请国安公帮着看，而且他算是我们老家老人中唯一有书的老人，而且经常看书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了一本黄历外，我就基本没看过我爷爷有其他的书，更别说他读书了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;反而国安公，经常拿着书，指着某个字问我怎么读来着。有的时候老字我也不会读来着，所以就认字认一边的告诉他，他也是满意的点点头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他住的离我们很近，而且我爷爷为人和善，所以他经常是来我爷爷家玩，我跟他在一起的时间也非常的长。他对我也是很慈祥的人，也老说我是个好孩子，我也经常会帮他一些忙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再小一些的时候，其实我很调皮，而他夫人经常是我们捣蛋的对象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怎么说呢，他夫人死的早，而且似乎没有生育子女，好像头脑也有点问题，因此他经常吼骂他夫人，打我就不知道了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我只记得她夫人会在村子，无前屋后找材火。但实际上柴火山上很多。捣蛋的我们当时会找一些柴火，一头沾一些粪便，给她。然后用有粪便的一头让她接，她接了夸我们是好孩子，我们哈哈哈大笑。不一会儿就听到国安公大嗓门的咒骂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于这件事情我真的是有点过意不去，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他夫人是在我很小的时候去世的，去世后国安公就一直是一个人了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后他就经常来我爷爷家玩，我们都很敬重他，他也确实值得敬重，也没人真的去笑话他没有子女或孤家寡人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且即便他经常来爷爷家，也总是在饭点过后过来，他只是想找人聊聊天而已吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每当他过来后，火炉前总是充满着他桑亮的说话声。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于他后面是认了一个有点血缘的做儿子，然后才走了的。认了亲后，他就搬的离我们比较远了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感觉内容有点多，一篇说不完吧！剩余的就留到下一篇吧，其实对于老人的记忆都是我儿时的记忆。宿校读书和毕业后就极少有他们的印象了。&lt;/p&gt;
</description><author>jerfo0@vip.qq.com (杰夫)</author><guid isPermaLink="true">/archives/laoren1/</guid><pubDate>Wed, 11 Mar 2020 22:41:00 +0806</pubDate></item><item><title>缅怀老家爷爷辈陆陆续续逝去的老人（2）</title><link>/archives/laoren2/</link><description>&lt;p&gt;老家爷爷辈的人占据了我童年比较多的记忆，因为在我们出身的那个年代，留守儿童是比较常见的现象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我爸爸和妈妈经常在外面务工，其实我现在是有点不能想象，其实我妈妈也是在深圳工作很多年的其中一位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小时候听到她说“布吉”之类的，总觉得很神奇来着，很向往来着。因为我真的是在大学毕业后才出过江西省，那个时候第一站就是北京。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我很庆幸当初是选择了去北京，这个以后再说吧，还是不要偏题了。接上一篇吧！！！&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;3&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;印象中有一个比较久远的老人是毛爸爷的妈妈，她一直一个住在村子的一个角落上的老房子里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就是一间房子，厨房，睡觉都是在一间房子里。一直是一个人住在哪里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之所以对她印象比较深刻，是因为小的时候妈妈经常要我帮这位奶奶（论辈分我是叫奶奶，但她有很多比还大的曾孙）跳水，那个时候没有自来水，要喝水都是要去几百米的从不干涸的泉水井里跳水的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此那个时候我常常帮这位奶奶跳水，然后这位老奶奶常常夸我是好孩子，偶尔还会给我一些东西吃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我偶尔也会去她的房间里玩，她的房间里虽然暗，但是打理的还是蛮干净的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她算的上是我们村里活的最大的一位吧。超过了100岁才过世。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是我一直不太理解的是，她跟她的儿子似乎并不是很亲热。首先是她一直是一个人住，而且她住的地方离那一大家子还是比较远的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她的房子是很古老的的土著+木板建成的，是我们徐家非常古远的建筑吧。因为我出生就不住在那种房子里了，但是根据格局应该是当初所有姓徐的都住在一起连体的建筑里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她的门前有一个石头砌成的天井。听爷爷的故事里，在哪个天井了，所谓的红卫兵杀死过我们村子里的几个人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;偶尔爷爷还是会跟我说他们当年的故事，基本都是苦难的事情，哪个时候死孩子和死人是比较常见的事情。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;4&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;就住在我家屋后的是我叫木林师公的，因为辈分的原因吧，他是我的曾爷爷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他就住在我们屋子背后，也是那种土著和混泥土的屋子里。之前有篇回忆里的小女孩就是他的外孙女。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他看上去是一个慈祥的人，但是他似乎不太小孩子，对孩子也不是特别亲近，虽然住在我家屋后，但也是极少晚上来串门。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我印象中他没有夫人，大概是死掉了。他儿子算是比较大的，但我对他的印象也很少，可能是一直在外打工吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来是他也离开了村子，他算是我知道最早整个一家人离开村子的一位老人吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现今应该是已经过世了。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;5&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;也算是我邻居吧，就在我们旁边的一位老人，也是在我出生的时候也是大概他的妻子也死掉了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一个儿子，但他儿子一直是一个人（他的儿子算是跟我父亲是同龄人），似乎直到他死去，他都没有结婚。关于他我后面想写一篇故事，因为在他身上还是发生了非常奇特的事情，是跟法LG有关，这也是我第一次这么近的了解到法LG这样的一个宗教组织。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说他父亲吧！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于他父亲，其实我也是完全没什么印象，他和他儿子是共处一屋的，而且还是睡在一张床上的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;厨房，卧室，吃饭的地方都是在一间房子里。据我的印象是他有很长时间似乎一直卧床不起，我一直对他的面貌没什么印象，也很难回忆起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实木林师爷的音容面包我也想不起来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之是我没有多大印象的一位老人吧，我想之所以没印象，大概也是因为他比较早的过世了吧。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;6&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我们村子是差不多分了两边的，这之前说的都是我们这边的老人。虽然相隔其实不过百米，但是生活还是跟邻居之间的互动要多一些吧！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而另一边就是我们叫做“对门”的地方了。其实也就是对面的意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对门的老人我就更少有印象了，说来也奇怪，在村子里小孩子是到处疯跑。但村子里的人大凡慢慢变老后就都很少出去走动了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多常年待在房间里也不觉得厌烦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先说一个印象最不大的吧！如果说我爷爷是善人，那么他在我的印象里算是个“恶人”，最起码印象是如此的吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然并没有什么印象。他的个子应该是不高老的，他是先于他老婆去世的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他去世后，他夫人这位老人活的还是比较久的，印象中这位蛮喜欢骂人的。在我们村子里发生了什么争吵都会在自家门口大喊大骂的。村子本来就很小，因此村子里稍微有些风吹草动其他大家都知道的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于这位婆婆我唯一比较深刻的印象是，我差点还忘了，在努力回忆的时候突然想起了，当然想起了也并没有要憎恨的意思，我觉得恨别人是最没意思的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大概是这样的：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我和她的孙子有一些矛盾吧，小孩子嘛打架吵架是常有的事情。但这位老人劝的方法不一样，她只一直拦着我，却不去阻止她孙子，任由她孙子的拳头甩过来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;打架事小，因为小时候我们那里的孩子打架是常有的事情，只是这么明显的偏颇，在当时我幼小的心灵还是觉得十分不公，十分气愤的吧。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;7&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;对门另一位老人夫妻是我的堂爷爷，因为他们应该还是跟我爷爷比较亲的吧！最起码应该是堂兄弟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他是死人后做法事的师傅，对于他，小时候我一直觉得挺神奇的，挺神秘的。毕竟他的职业是不一般的吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他的徒弟也很多，他去世后，现在我们那里死人了要做法事基本是他的徒弟来着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他死掉是因为在帮人做法事的时候，在院子里被草丛里的毒蛇咬了。那个时候可能医疗比较落后，他痛苦的在床上躺了很多年后才死去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他的夫人是活的比较久的，说话是大大咧咧的，声音很大的。但是我挺同情她的，一方面照顾了卧病的老公那么多年，最后还经常跟自己唯一的儿子经常吵闹，她儿子也就是我叫马爷的叔叔还打过他。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;马爷因为在上海犯了了偷窃罪被关了十多年（据说只是主犯把包包丢给了他，而且对方有关系吧），因此他没有送到自己的母亲的忠。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我记得他出狱的时候，刚好是我爷爷过世，在葬礼上他赶了回来！大概是很多回忆涌上心头吧，他在我爷爷棺材前面跪着痛哭流涕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不知道马爷的妈妈是怎么过世的，但我印象中他妈妈应该是一个很健硕，很开朗的一个老人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然可能有的时候会发疯似的大喊大叫吧。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;8&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;最后一位老人应该是我们哪里最有学识的一位吧！好像是一个老师，对于他的印象我也不多！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只是他死的也很痛苦，好像是中风摔倒就起不来，也是卧床很久才死去。有的时候漫长的死亡还是挺令人恐惧的，据说当时他屁股上的肉都开始腐烂了，需要慢慢的割掉腐烂的部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在的医疗技术这么好，我相信当年很多折磨人的病痛，现在都可以得到很好的治疗吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对他的印象十分的少，但他的夫人是目前还在世的两位老奶奶之一（另一位是我奶奶）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但她的身体最近也越发的不行了，这里还是挺庆幸我奶奶仍然这么健康（但她也有很多身体上的问题了）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她算的上是我们存里最活泼的一位老人吧，经常会跟孩子逗着玩来着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望最后活着的这两位长命百岁，健健康康的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到这里，我想我应该给奶奶打个电话了，她总是抱怨我不给她打电话，其实经常有向家里人问她，但她更希望我们联系她。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现今每次回家她都担心她活不长了，总是说想在有生之年看到我结婚，我其实挺想满足她的愿望的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我也不能因此随便找一个彼此不相爱的人啊，只能在心里默默的对她有愧疚了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，老了都会有病痛。但是我奶奶算是幸福的，虽然我爸爸脾气不好，不是很孝顺她，还老骂她老婆婆子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是她有一批爱着她的女儿，我有5个姑姑。每个姑姑对奶奶都十分的好，姑丈也都是好人。现在奶奶都经常是被姑姑们接去住上一段时间的，反而她觉得在我爸爸家住的不习惯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此到底是生女儿好，还是生儿子好呢！！！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无后为大，其实也没什么大不大的。因为三代过后，很多其他的代数跟你没太大关系了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在想要孩子都纯粹是想要有养育一个孩子成长的乐趣，一种爱与被爱的羁绊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，奶奶我还是会努力让你看到我结婚的，所以求求你多活几年了。&lt;/p&gt;
</description><author>jerfo0@vip.qq.com (杰夫)</author><guid isPermaLink="true">/archives/laoren2/</guid><pubDate>Sat, 14 Mar 2020 21:48:00 +0806</pubDate></item><item><title>我为什么不怕黑</title><link>/archives/bupahei/</link><description>&lt;p&gt;妈妈跟我说，说我出生的时候请算命的算过。说我火焰山高，不怕鬼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;长大后我也的确是不怕鬼，也不怕黑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小时候，家乡每到晚上就有一种动物（我估计是猫头鹰）会：喔....喔....喔....的叫，我家乡的人都说这是鬼叫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此一旦有这种叫声在屋后响起的时候，小孩子都干嘛的跑进房里，躲进被窝里。而我就并不怕这种叫声，我记得有几次我还特别想去山上追这种叫声。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为我不相信有鬼，我想要我相信有鬼的话，就让我见一见吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我妈妈是非常相信牛鬼蛇神的，因此她经常跟我讲鬼故事，讲的都是关于她亲身经历的事情，什么鬼压床哇。看到了鬼影子呀，之类的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我当然是爱听她讲这些故事，但是我从来没有真正的相信过，因为她们故事里的贵总是显得很模糊，而且也并没有真正发生不好的事情。最关键的原因还是我没有见过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不怕到什么程度呢！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我记得我小学4年级开始就住校了。当时的学校离我们村子有3-5公里，我记得有一次，不知道什么原因要回家，而且是大晚上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是我一个人从学校就着月光一个人走路回家，最关键的是，回家的泥马路边有一段是要经过一推坟头的。但我并没有感觉到害怕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然了，想到有鬼的时候，心理总会感觉身后有鬼，会不自觉的往回看。但什么也没有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外我一个不怕黑的理由大概是小的时候，晚上经常离家出走吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种事情发生过好多次，大概是自己感觉受到了委屈，然后大半夜的跑出去，躲到林子里，躲到黑漆漆的角落里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时其实并不怕黑，相反还觉得有种踏实感，会很自怜，也特别想要听到家人出来找我，喊我名字的声音。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;开始几次家人都会出去找我喊我。但是后面就不理会我了。我一个人在漆黑黑的角落待了足够长的时间后，也就回去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一段时间后，就再也不干这种求关怀的蠢事情了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家有兄弟姐妹的总是会存在争宠的事情，我感觉当初可能就是在这方面受了委屈吧。怎么说呢，我还是一直比较算自律和独立的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从小到大没进过医院。唯一印象比较深刻的是，有次我的一直手沾了有毒的树，生了一手的疮，都冠脓发臭了，爸爸带我去乡里打针。很神奇的是，打针一晚非常痒，过几天就完全好了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一次是生了一个痔疮，在大腿上。妈妈带我去矿场的一家小药店看大夫。那是我感觉最痛的一次，疼全身冒冷汗，妈妈看着都吐了。因为小诊所没有麻药的，医生生生的用镊子夹着纱布，就塞进痔疮里面搅动，医生说，还好送去了，否则有可能痔疮会长到骨头里。其实那个痔疮是大腿上的，没想到腐烂的那么深。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其他的一些感冒的事情，一般都是自己吃草药，扛过去的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有就是印象中，很小的时候，我都学会走路了，但是二哥还只能扶着一把凳子走路。而且妈妈下地干活的时候背的是二哥，我跟着后面走路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我应该是开始都高中后，才开始有属于自己的衣服，之前都是穿两位哥哥身下的。高中也是住校，但是会有一些零花钱了，偶尔会自己去买一些属于自己的衣服。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之就这么懵懵懂懂的长大了。我并不是不怕任何事情，我只是不怕黑和不怕鬼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，其实我感觉我也的确有一些爱冒险的基因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;能平安长大，确实不容易，感谢父母给了我一个健康的身体，我会好好珍惜的。我也很感谢我从小就不相信一些牛鬼蛇神。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我确信信仰有无穷尽的力量，但我不相信一些虚幻的东西，特别是当读了很多书，发现这个宇宙，这个世界，人类的进化是什么样子之后，就更加的不相信哪些虚幻的神话了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小的时候最喜欢仰望星空，会遐想上面是什么，有什么，有边吗？&lt;/p&gt;
</description><author>jerfo0@vip.qq.com (杰夫)</author><guid isPermaLink="true">/archives/bupahei/</guid><pubDate>Tue, 24 Mar 2020 21:50:00 +0806</pubDate></item><item><title>打架</title><link>/archives/dajia/</link><description>&lt;p&gt;人长大后，就变得非常理智了，但是小的时候却是经常性的打架。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与两个哥哥最有印象的就是打架，除此之外还有跟邻居三兄弟也是经常打架，跟兄弟打架会捶的鹏鹏响，但是跟邻居们打架都经常会留血的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;留血了，双方有一方父母给伤的重一些的哪家孩子煮一碗面条加个鸡蛋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;孩子打架也从来不记仇，忘了痛，就又在一起玩了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里说几件打架的趣事吧。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;三兄弟的打架&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我们三兄弟可谓从小打到大的，还好印象中流血的情况很少，大多是抱成一团互相捶抓。而且很容易因为很小的事情就大大起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一次，家里就我跟二哥两个人，到了中午，我们要自己做饭吃来着，需要生火和煮饭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大概是因为分配不均的原因吧，我们计较后打起来了。倒没有抱成一团，是打了跑的那种，后面二哥得了上风后便跑进房间关起了门。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;气愤的我竟然把门给踹破了，然后架没办法打了，担心门坏了要怎么给家里交代来着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后面两个人一起拼拼凑凑准备把门给拼好，自然没办法拼好。最后还是被父母训了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二哥也是经常跟大哥打架，有一段时间，是建新房的时候，房间不够，我们三兄弟是睡一间房的，大床我跟二哥一起睡大床，二哥一个人睡自己用木板铺的小床。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在一间房间，总是免不了的有碰撞的。他们两总是一起打架。而且那个时候会很好奇彼此的东西，总会动彼此的东西，后面二哥搬到另一件房子了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之这种情况还是挺常见的，而且似乎父母也不怎么管我们，随便我们怎么打来着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为我是最小的，所以当然打架也是最吃亏的了。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;和隔壁三兄弟打架&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;隔壁三兄弟和我们三兄弟差不多大，因为是邻居，所以彼此打架是经常的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;隔壁最大的跟我打架的情况很少，但是会经常对我恶作剧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我自己印象中跟隔壁老二，老三打的最对。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;跟外人打架，还是打的比较狠来着，经常性的是抓到什么，就丢什么。石头是常用的武器。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以经常有人头被砸出血来着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一次隔壁的老二在我家玩，因为我在房间了自制了一个秋千，后面家里要我去砍柴，于是我便要他不要玩了，我要关门。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结果那个老二不愿意，我拌了几句嘴后，便那把刀直接把秋千绳子砍断了，把他摔了一跤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是便打起来了。打到巷子里去，我抓到地上的竹编左右向他甩去，甩了他好几鞭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;打完，占据了上风我就跑了，没想到对方却把我家脸盆给砸坏了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家里要我解决脸盆的事情，十分委屈的我便蹲在家门口等着他爸爸经过，等到了跟他说他儿子把我家脸盆打坏了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他却毫不在意的跟我说：“我儿子脚鞭出血了，还没有找你来着呢”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之这样的打架的事情真的很多，很多都记得不十分清楚了。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;初中时的感动&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;初中的时候有一次放假回家，那个时候我们从学校到家里要走10来公里的山路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刚离开学校不多久，我就遇到一个高年级的同学，故意来档我的路，我也不知道我是哪里得罪了对方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接着村里的另一个邻居过来帮助我，问对方想干什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;导致对方不敢对我怎么样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是那么多打架以来令我非常感动的地方，虽然谁大哥说小时候我跟二哥打架的时候，他总是在帮我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是当我跟外人发生磕磕碰碰的时候，似乎两个哥哥从来都没有在身边。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;初中时寝室里的“搏击台”&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;其实自从我都初中以来，我就很少打过架了。但是关于打架的趣事还是有不少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如初一的时候，那个时候宿舍因为拆了要修建新的。所以男生们都是睡在教室里的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怎么睡呢，就是下课后，大家就把床铺板铺在桌子上，形成一个大通铺，大家都睡在上面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每晚都会有几个精力旺盛的，学习不怎么好的男孩子，在大通铺上搞搏击。每晚都打的轰轰的响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们围观的也总是当做一件趣事来围观。&lt;/p&gt;
</description><author>jerfo0@vip.qq.com (杰夫)</author><guid isPermaLink="true">/archives/dajia/</guid><pubDate>Sun, 12 Apr 2020 17:11:00 +0806</pubDate></item><item><title>卖豆腐的女人</title><link>/archives/maidoufunvren/</link><description>&lt;p&gt;我猜大概是因为我最近看了一部纪录片，想起了她吧。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;这部纪录片讲述的是一个出身就患有某个基因缺陷，从而导致天生不长脂肪，因为没有脂肪所以与一般人非常不一样。幼儿园开始就被小朋友用比较怪的眼光对待。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还好她有一个有爱的家庭，她的父母对她不离不弃，充满了爱。因此她最开始没觉得自己与众不同，直到高中的时候，她无意中浏览了社交网站。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一个网友上传了关于她的视频，标题是：世界上最丑的女人。观看量暴涨，评论都是叫女孩去死，称呼她为怪物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从此女孩子大受伤害。后面因愤怒而倡导反对校园欺凌，她自己开始主动录视频上传youtube ，分享自己的生活，向那些对她网络暴力的人进行抗击。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也因此她被受邀去TED演讲，引起非常大的关注，也激励了很多收到欺凌的人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这个纪录片看了对我有非常大的震撼，也见识到了网络上各种恶意的评论对一个人的伤害有多大，当然这篇文章不是写这个的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而是这个故事让我潜意识的想起了小时候见到过的：卖豆腐的女人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很小的时候，农村里是没有小卖部，也没有菜市场的，大部分吃的都是自己种的。但是偶尔也会有一些“货郎担”挑着玩具针线类的杂货到村子里的来卖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了货郎担，还有一种就是卖豆腐的商人也会经常到村子里来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实卖豆腐，我妈妈也卖过，我外公也卖过，但我最初接触卖豆腐的，是哪个女人，我也不知道她叫什么名字，要不是最近因为这部纪录片的影响，我估计都可能会忘记她。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她是一个脸部烧伤非常严重的女人，印象中她总是围着头巾，挑着两桶浸泡在水里的白豆腐，从我家屋后的一条小道进入我们村子里卖豆腐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很小的时候见她很频繁，但每次见到她还是有点怕怕的，随着家里人经常能跟她聊上几句，也就渐渐的不怕，会有一些好奇吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说来也奇怪，我从未听过村子里的人拿她开玩笑，或者有歧视她，欺负她的意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有钱的时候也会偶尔买她的豆腐来吃，但是村子里的人那个也不算多，因此她也是经常匆匆而过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我从未见过她的家人，但我知道她们一家单独住在一座山腰的密林中。我从她家门前经过1-2次，但那个时候好像那个屋子就已经荒废了，是离我们村子非常远的一个地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我们那个乡镇的村子，总有一些家庭是单独的住在一座山中的。也不知道为什么，总是对这种地方，心里总觉得会有种阴森，荒凉之感，可能小时候电视上的鬼片大多是如此的缘故吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于她的印象似乎就是这么多，现在我连她的样子完全记不住了，总之是五官扭曲的是比较严重那种，其实看多了，也不觉得奇怪，就认为是很正常的了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本来每个人就长的互不一样，互相尊重是非常重要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;等我稍微大一点的时候，就再也没有见过她挑着豆腐来村子里卖了，也许是不做这个生意了，也许是搬走了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想想其实还挺好奇她去了哪里的，这个也许只有我妈妈那一辈的人大概会记得一点吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个人什么是美，什么是丑，其实很难定义，也无需去计较。样貌并不是随随便便就可以选择的，其实它也并不伤害你，也不伤害这个社会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人为什么要去因外貌去伤害别人呢！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;像纪录片那个女孩子一样，刚开始的时候我看着有点惊奇，但随着节目的进行，我发现我慢慢适应了她的样貌，也发现她与我们之间并无其他的不同，也是一个普普通通的人，也会有感情，也会受伤，也会兴奋，也会开心....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小孩子看这个世界的眼光就很纯真，他们开始最多的可能是好奇或者害怕，但一旦理解了，了解了也就当做正常对待了。很少有样貌上的喜恶和评价。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彼此之间的交往全靠喜不喜欢，对方的性格如何。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着年龄的增长，我们得到了独立自主的能力，但也失去了很多弥足珍贵的东西。&lt;/p&gt;
</description><author>jerfo0@vip.qq.com (杰夫)</author><guid isPermaLink="true">/archives/maidoufunvren/</guid><pubDate>Sat, 16 May 2020 19:20:00 +0806</pubDate></item><item><title>那条小溪</title><link>/archives/xiaoxi/</link><description>&lt;p&gt;老家是属于大山村子里的一个小组，以我家门前为源头，有一条小溪。同时走过一个陡峭的山坡也有一条比家门前宽多了的小河。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两条溪流的源头都是山泉水，里面埋藏着夏天里关于我很多的童年记忆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沿着这两条溪流的两边，一面是密林，一面是层层叠叠的水稻田，对于农民来说，水是非常关键的，因此这两条小溪也是非常重要的，有了他们，很多年前我们才能有米饭吃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我至今都记得，在这两条小溪边上都有我家的水稻田，现在也是吧！只是已经荒废好几年，没有种水稻了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小的时候经常会帮家里种水稻，除草等等。每次累了，总是直接在小溪边爬下去，用嘴巴在水流中嗦水喝。甘甜，止渴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上学的时候也是这么喝水的，每个人都记得路途中哪里会有溪流，能够喝到水。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了解渴，每年夏天这两条小溪就是我们的乐园了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真怀念当时的夏天是那么的漫长，那么的美好，经常是自己砍个小竹子，买一些鱼线，自己用针做一个鱼钩，约上1-2个伙伴，就去沿着溪流从源头到终点去钓鱼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两条溪流都是有“终点”的，终点都是有几百米的悬崖，水流因此形成一个瀑布。两条溪流的终点我都没有下去过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;溪流中有很多的小鱼，这些小鱼都活跃在溪流中一个接着一个的坑洞里。这些坑洞的行程也是因为稻田用水的需要。因为每层稻田都需要从小溪中修一条水渠引水进去。因此溪流也跟稻田一样，有一个一个的“台阶”。台阶的上下就是我们钓鱼的舞台。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了小鱼以外，还有螃蟹，虾，很多水蛇，泥鳅有的也会跑到河流中去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;印象中两条小溪都未曾干涸过。只是有的年份，家门前的那条小溪上半段1/3会干涸。但是后面2/3因为有一个常年都有泉水的水井，所以一直都有流水。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实家门前的小溪很窄，就像一个水渠一样。很多时候我们甚至是勒起裤腿就直接下水抓鱼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;钓鱼对于我们来说是非常好玩的事情，但是钓鱼当时也没有技巧可言，而且小溪两边的植被非常密集，很多时候鱼咬勾后，要不就是太用力，直接把鱼甩到了稻田了。要不就是鱼钩被挂到了树枝上。两边密集的植被，可没少浪费我们的钓鱼钩呢！！！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;掉上来的鱼，我们会放在瓶子里，因为鱼不大（大概拇指大），基本很多玻璃瓶都能放进去。其实这对于小溪里的鱼来说算是中老年了吧！因此我们也并没有破坏小小溪流的生态吧。但是往往放在瓶子里的鱼往往没多久就翻肚皮了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在当然知道是因为没有氧气，但小时候的自己完全不知道，还挺为此有点伤心的。因为很多时候鱼自己钓上来并不是为了吃的，而是为了养的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;养鱼也是一类趣事，但也总是没有养成功过。我记得有一年哥哥钓了很多鱼，放在一个不用的水缸里养，但没多久就全部死了，现在想应该就是没有氧气的原因吧！另外也会有没有食物的原因吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后面就放在各种家附近的水井养，这倒是养的很久，会经常去看它，能活个好几个月的。但是到最后还是消失了。大概原因是随着水井出水口跑了，或者是被蛇吃了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了钓鱼以外，最喜欢去游泳了。水不够深的时候，自己小伙伴约着一起砌一睹墙。但是基本只能玩一次，因为往往会被大人嘴里骂着被推翻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然也因此学会了游泳，狗刨式游泳。其实溪流里差不多只能学会这种游泳方式，开始的时候是一直推垫着地面，两只手和一只脚拼命的打水。有的时候还会去水稻田里翻滚一圈，然后满身泥巴的跳进小溪里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后面经常会有大孩子买一些药水或自制一些药水，毒鱼。当然这种药水只能弄晕鱼，但其实也导致鱼慢慢减少了。每每这个时候，我们也会获得消息后蹭一波去捡鱼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不知道现在那两条小溪还在吗？是不是因为种水稻的人越来越少了，导致被植被封住了呢？小鱼还在吗！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时常想夏天回去，逛逛这两条小溪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个埋藏着我很多童年记忆的地方。&lt;/p&gt;
</description><author>jerfo0@vip.qq.com (杰夫)</author><guid isPermaLink="true">/archives/xiaoxi/</guid><pubDate>Wed, 27 May 2020 22:02:00 +0806</pubDate></item><item><title>赌博</title><link>/archives/du/</link><description>&lt;p&gt;说起赌博，我们老家似乎所有人都会赌博，只是有的大赌，有的小赌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即便是小孩也是如此，特别是过年后，大家多少都会有一些压岁钱，因此就非常容易聚在一起赌博。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是很久很久以前赌博是不赌钱的，最初是大人会打升级，谁输了出点钱在单身汉家弄几个菜，弄个小酒局。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后面大人和小孩也会一起玩牌或者麻将，输了的会在脸上点上锅底的黑烟霉，贴上纸条，刮鼻子或者喝水。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来学生们会在寒暑假聚在一起，赌博输赢纸张，是把课本和书籍撕开安装一张一张的纸来作为输赢的筹码。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这之前的确是一种小时候的娱乐方法，因此不管大人小孩，只要开始懂事了的，都会打麻将，都会玩牌，那个时候还蛮好玩的，毕竟在农村除了农忙的时候，是有大把的休闲的时间的，总得打发打发。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着大家都开始有一定的收入了吧！牌桌上开始用钱做筹码了，有的的确还是娱乐性质的，有的已经上升到赌博的范畴了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我记得有一段年份是国家在严打这个，因为有很多窝点的赌局已经上升到几十万的程度了，开始都是在喜宴，聚会的时候组这种局，后面国家严打后，甚至都有人在野外搭棚子专门设赌局了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想想农村的确是没什么收入，但为什么赌局这么大呢？其中大部分人是借的高利贷。只要你赌博，在赌局上总是会有人乐意以很高的利息借钱给你，而且在赌桌上人总是想翻本的，结果却越陷越深。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不太记得我是从什么时候开始拒绝赌博性质的赌局了，可能是懂事后，随着爸爸经常赌，经常过年的时候有人来要债，突然间领悟的吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是我之前也是非常喜欢赌博的，虽然赌的并不很大，但那种强烈想要赢，想要翻本的心态还是有些记忆的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;印象特别深的是，有一年寒假在家里，然后约了一帮朋友在我家扎金花，有一局是这样的，我拿到一副好牌，所以一直跟着，最后只剩我和另外一个男孩子“小宝”，他可能也是好牌，而且他一遍一遍的加大筹码，结果我把钱都放进入还不够了，不够资格看他的牌。他告诉我，要不放弃，要不就加钱看他的牌，谁赢谁拿走桌面上的钱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为我从小的压岁钱都是父母帮我管理的（说是管理，实际他们也不会再给我），我便着急着跟妈妈要钱，她怎么也不肯给我，弄的我非常生气，跟她吵闹起来，当时我真的是很着急，很想赢，因为跟了那么久突然放弃总是不服的，而且还是抱有很大的希望的，因为桌面上都是一些小孩子的零花钱，但对于小孩子来说也算是非常诱惑的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为妈妈始终是不给我，另一方看我跟妈妈抄底有点急红了眼，于是便给我看了他的牌，我的确没有他的大。牌局也就不欢而散了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实小的时候赌博还是赌的挺多的，但我不知道为什么对这次特别影响深刻，大概这是属于我最接近赌徒身份的一次吧。后面我就没有再接触赌博了，当然仍然会玩牌，但要不就是不赌钱的，要不就是赌钱的量很小的，小到不会因为输了钱而不开心的。这就是娱乐和赌博之间的区别吧！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在我爸也不赌博了，这是我们全家人都比较欣慰的。当然家人都偶尔会小赌一下，特别是我妈，特别爱打麻将，但都是输到会让自己不开心的时候就会结束了，这样很好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近妈妈常跟我说，现在她脑子很混乱，常常记不住牌，因此都不赌了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于赌博还有几件值得分享的小故事：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一年，村里有一个人也是过年的时候赌博，大概是输掉了比较重要的钱吧。晚上回家后，家里人责怪他，他估计自己也非常心疼，也非常自责。第二天就听说晚上，他自己当着家人的面砍掉了自己的一根手指头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;辛好是一根手指头，不是一只手。这在我们村也算是一段佳话吧，自此以后那个人也的确没怎么大赌了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有许许多多令我感到惊奇的事情，很多是我以前的同学或者小时候的玩伴。他们因为缀学比较早，所以我经常会听其他人说，很多年轻人竟然能欠下十几万，几十万的赌债的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个数量的钱，对于农村，对于那时，即便是现在也是非常大的钱。你会很惊讶，怎么可能欠下这么多呢？自然就是有人故意在放贷了，农村的利息都是非常高的，而且也没办法从银行贷款，是都民间借条的形式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在我们老家都有专门靠放贷吃利息过生活的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;赌博真的是在我们整个镇上，整个县城都害了不少人，害了不少家庭的。对于赌博的人，他的心意都是好的，但是方法真的是用错了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且我后面了解到，赌局里的老千真的是太多了，也发生过老千被砍掉手的事情。我的一个堂哥和我亲哥还特意练过扎金花的老千手法，利用这些方法他们似乎也赚了一些，但后面他们经常炫耀，也就没多少人跟他们玩扎金花了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然其他的出老千的方法，我是不知道了。明白事理之后，我就不好这一口了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后面也衍生出非常非常多的赌博方法，什么2，8杠。买马之类的，很多赌博方法我都弄不懂，比如买马。连叔叔阿姨爷爷奶奶都晓得规则，经常互相分享经验，还有专门的书籍，我却一窍不通。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于买马，他们还经常分享以梦来判断下一期数字的方法，什么蓝波，绿波，红波这类的....我是完全搞不懂了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实仔细想想，我们那里赌博为主的群体还是男性为主吧！除了赌博，我们那边性交易也是泛滥....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我很庆幸我非常厌恶赌博，也不相信自己的运气（至今我都没买过一张彩票）。关于人生，人总是会想要走捷径，总是会想要一夜暴富。但是不经过努力的一夜暴富，本身能实现也是非常艰难和机率超低的，即便是万一得到了，也不会长久。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得人应该去反着想，你要想着万一你得了大病或意外该怎么办？而不要想着万一中了大奖呢！！当然最最重要的还是专注于当下，专注于自己的内心。&lt;/p&gt;
</description><author>jerfo0@vip.qq.com (杰夫)</author><guid isPermaLink="true">/archives/du/</guid><pubDate>Sun, 14 Jun 2020 16:29:00 +0806</pubDate></item></channel></rss>