<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="zh-CN"><id>/</id><title>记忆里的小碎片</title><updated>2022-03-17T16:04:13.100498+08:06</updated><author><name>杰夫</name><email>jerfo0@vip.qq.com</email></author><link href="/" rel="alternate"/><generator uri="https://lkiesow.github.io/python-feedgen" version="0.9.0">python-feedgen</generator><logo>${static_prefix}logo.png</logo><subtitle>我的记忆里装的都是美好...</subtitle><entry><id>/archives/shoulie/</id><title>狩猎</title><updated>2022-03-17T16:04:13.100835+00:00</updated><author><name>杰夫</name><email>jerfo0@vip.qq.com</email><uri>https://www.9i57.com/</uri></author><content>&lt;p&gt;想起小时候关于狩猎的故事，其实还是非常有趣的，最早的时候每家每户是有自制的土枪，某个年份被全部没收了，我家倒是没有过，这些枪最主要的目的就是打野生动物来吃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于狩猎还是有一些甜美的回忆值得说道说道的。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;兔子&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;最常见的要算是兔子了，兔子普遍都是灰黄色的，在村子附近就能经常见到，这也是在农村经常能猎到的的野生动物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们行走在路上的时候，经常能看到兔子，有的时候在荒地里玩耍也能见到兔子，我们总是见着兔子就追，但是没几秒兔子就烟消云散了，我们也就只是兴奋一小会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;追是没办法追到兔子的，但是大一点的孩子可以用绳子做一个陷阱抓兔子。几乎每家的大男孩都有这样的陷阱，是用竹篾自制的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;用竹篾编制一小块水平的板子，然后做几个触发开关的楔子，拿一根牢固的绳子，就跑道山林里找一个合适的地方放陷阱，我自己没有放过这样的陷阱，只是看别人放过这样的陷阱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当猎到了小兔子的时候，全村子的人都会跑过去看，可热闹了，但也只是偶尔能猎到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了兔子，另外比较常见的野生动物就是山鸡了，我印象中倒是没有确切的见过山鸡，但是在读书回家的路上，经常能看到山鸡一掠而过。飞行起来不像鸟，但也是飞的特别的远，肯定是追不上的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于山鸡好像是没办法使用陷阱，但是可以用土枪打。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;铁夹子&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我印象比较深的是，邻居家大人有很多个铁夹子，十分的巨大，要用很大的力气才能掰开铁夹子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们家历来就有放铁夹子的传统，我家是一直没买过，他家经常有事没事就会上山放铁夹子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很小很小的时候，他们家夹到过一直十分巨大的动物，现在印象不是很深了，但据说是豹子，这对于我们来说是非常新鲜的事情了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为我们那里野猪特别多，几也有，还有兔子，豪猪，猫头鹰，山鸡...等等。但肉食性动物却很少了解很少知道，肯定是有生态圈的吧，但从来没见到过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此得知他们家猎到了豹子的时候，所有人都跑过去看，那个时候是冬天，我放学回来后也跑过去看，那只野兽被放在火炉旁边烤火，我因为害怕不敢靠的太近。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来据说他们把它卖了，卖了很多钱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于铁夹子发生的另一件事情是比较近期的，我也是听说的。他们的铁夹子把他家的一只大白狗给夹住了，那只大白狗一只是他父亲养着的，因此他父亲要去帮狗取夹子，结果被自家的狗咬成了重伤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;做儿子的准备要把狗打死的时候，他父亲叫嚷：“谁敢把狗打死，就跟谁断绝关系”。因此狗子才得以续命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;铁夹子真的非常的厉害，这东西放下去其实主要是猎野猪的，因为野猪在我们那里是最多的，而且当地人是最恨野猪的，因为在农业的时代，家家户户都靠着一亩三分地过生活，但往往一夜之间就会被野猪给毁了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以当时做猎人是很受欢迎的，而且田地见总是会立起一个稻草人吓唬野猪，更有甚者，在要收获的季节，人们会在自己的田地里搭一个棚，晚上就在哪里睡，在哪里守着。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;土枪&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;自制的土枪是真正猎人用的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整个村子有土枪的人其实不多，应该有3-4把吧，后来某个年份全部被没收的，有土枪的人晚上会去打兔子，猎野猪似乎有点勉强，但是也有这样而为的猎人，他们打野猪并不一定等到晚上，而是白天也可以，但是往往会带上几只猎犬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;猎犬我也依稀只见到过一次，好像是一个外头村的猎人带着猎枪牵着几只猎犬从我家旁边经过进入山林。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我倒是没有跟过猎人晚上出去打猎过，但是我读高中的时候有一个关于土枪惊心动魄的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那个时候我们刚刚放假在家，我一个表哥和一个表弟来我家做客，我们在阳台玩耍，大概是9点钟左右的时候，我们都清楚的听到砰的一声，大家都知道那是枪响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过了大概半个小时，就有消息传过来，说是有几个孩子带着土枪出去打野兔，其中拿着枪的孩子在埋一个坎的时候滑到了，枪口抵在了他下趴走火了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;跟他一起的孩子吓的飞跑回家了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;死掉的孩子是高我一年级的，吓跑的孩子是低我两年级的，死掉的叫“修文”。因为他家离我们家是有一定距离的，所以我们准备去看看！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结果走到半路就被从那边折返的大人给赶回来了，这件事情我虽然没亲眼见过，但一直印象十分深刻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;听他们说，头部打穿了，整个脸都被熏黑了，而且死掉的孩子是他们家唯一的儿子，他还有一个妹妹，这事情发生没多久，似乎他们家就离开了村子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我没有摸过土枪，没有跟别人打猎过，一个是我们家是没有这个的，另一个是这个东西也是很危险的。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;电网&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;还有一种狩猎的方式更加的粗暴和直接，那就是用电网。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是爸爸首先开创的，也是第一个先拥有的，不太清楚他是怎么知道的，但他是村子里第一个在各个山头上布置电网的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;电网的原理其实很简单，就是拉一根离地半米左右的线，绕着山头布置一圈，晚上的时候通电，当有野兽触碰到的时候，家里的电机就会叮叮的响，守夜的人就要立马把电给关了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我既帮父亲守过夜，也帮他去检查过路线。守夜是要听警报声，能及时断电，检查路线是白天的时候要去看看是否有树枝压着线了，因为只要线一根地面接触，开机就会出现警报。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;守夜的时候是我读小学的时候，父亲在洗钨矿的地方搭了一个草棚子，他洗钨矿的时候晚上就会从事电网事业。但有一次周末的时候他大概有其他的事情，所以就嘱咐我放学后去草棚子里住，帮他守着电野猪的机器。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那个时候我约上一个好朋友一起过去的，倒弄这个东西的时候既紧张又害怕，同时又有点期待。因为这东西是很危险的，有可能会电晚上上山的人（虽然机率比较少），而且也容易电到牛。还有就是机器的电线其实差不多都是裸露在外的，也有点担心。同时也有点期待能电到东西，结果也是一晚上都没有叮叮的响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有了这个玩意，其实爸爸电到的东西还挺多的，野猪，几，猫头鹰，等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以那段时间里家里经常有野味可以吃，野味就是比家畜好吃太多了，同样现在家里养的鸡也比外面的好吃太多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于父亲还有个事情值得说的，我很小的时候（那个时候我还没读书）他从外面回来，结果徒手抓到了一只刺猬，结果我没有多大印象是不是把它吃了。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;我&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;关于狩猎，我的亲身经历还是比较少，很多时候都是道听途说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我能猎的都是玩物，不是猎物。比如：蜻蜓，蝉，青蛙，虾，鱼，泥鳅，黄鳝，田螺，蛇...等等&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些东西往往抓过来吃不上几口，很多时候都是死掉了就丢了，较多的时候还能自己弄一盘菜，妈妈常常是嫌弃的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但打到过几次黑风骚的大蛇，被我们在外面炖了汤，特别的鲜明。我记得在我们给蛇剖皮去肚的时候，有一个大人经过，跟我们要了蛇胆生吞下去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一次比较有趣的经历是，我们在荒地上看到一只超大的死老鼠，真的是非常的大，于是我们也剖皮去肚后挂在一根木棍子上，跟别人说是我们打到的一只兔子，其中一个大人要跟我们买了拿走了，后来我们才追上去说不是兔子，是老鼠，后面也不知道他吃也没吃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于老鼠，在我们家附近矿场里的工人是特别爱吃的，据说他们都是广东来的。&lt;/p&gt;
</content><link href="/archives/shoulie/" rel="alternate"/><published>2021-03-09T18:38:00+08:06</published></entry><entry><id>/archives/mailaide/</id><title>你是买来的</title><updated>2022-03-17T16:04:13.100813+00:00</updated><author><name>杰夫</name><email>jerfo0@vip.qq.com</email><uri>https://www.9i57.com/</uri></author><content>&lt;p&gt;很多人说最小应该是最受宠的吧，但我却并没有感觉到我是最受宠的。就连今年回家我都听到了妈妈不经意的抱怨：”要是有一个女儿就好了“。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是属于计划生育超生的一个，当初最多允许升两个，我是第三个。而且我一直就听邻居阿姨跟我说，我们家最后一个，我家里是特别希望是女儿的，因为我有两个哥哥，结果我还是一个男生，还要每年交超生费。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;超生费要交到18岁，我也不知道每年得交多少钱，但是家里为了少交，把我的年龄往上报大了两岁。可能也因为政府的人知道有很多虚报的现象，于是每次来收钱的时候总是要看身高，每每这个时候，妈妈总是会跟我说，抓小孩的人来了，让我们感觉躲起来，当时我们是真的觉得会有人把我们抓走的，所以当时也是躲得心惊胆战的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我记得有一个跟另一个超生同伴躲在漆黑的阁楼里，大气不敢出一口。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是我对当年计划生育最深刻的感知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不需要躲着的时候，每当听到妈妈笑着说”我是买来的“，当时的我总是不明所以，为什么我就是被买来的呢，基于对此的忌讳和害怕，我也从来不追求父母这个事情，但这总是让我感觉我是不一样来着，现在想想大人那会也不过是开个小玩笑，但小时候总是把玩笑的事情当做真的事情来看待了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且小的时候也是特别羡慕两个哥哥来着，因为我总是穿两个哥哥穿剩下来的衣服，这在父母看来是理所当然的事情，一直直到高中时候，我才感觉我能开始偶尔买一件自己的喜欢的衣服的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这导致有一次爸爸给我买了一件花衬衫，虽然我很不喜欢，没穿过一次，但是我仍然留了很长一段时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我倒是没有怨恨我父母的意思，我也不追求父母对待子女要端的很平，他们有他们的偏爱，我很理解。我能非常确定的是，我很爱他们，他们其实也很爱我，就足够了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是别人对于最小的孩子的偏见还是比较深的，大的自然可能担当了家里的很多负担，但小的也并不是说一定是很受宠的吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哥哥们干的活，其实我也干过，可能我上学的年份多一些，所以干的比他们少一些。而且小时候记忆较多的是兄弟间的打架，作为年龄较小的我自然是比较弱来着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于兄弟打架这件事情来说，父母也未必有什么袒护来着，都是看谁犯的错误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但小孩总是想在兄弟姐妹间去竞争父母的宠爱，像离家出走，受伤生病就急匆匆跑父母面前哭泣这种事情我也是干过不少，但似乎也没有争取到什么宠爱。所以后面我也从来不做这些傻事情了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;父亲没有给我留下什么温情的回忆，妈妈给我留下的温情的回忆，就是总是把我摁着给我掏耳屎，抓虱子...&lt;/p&gt;
</content><link href="/archives/mailaide/" rel="alternate"/><published>2021-04-24T20:38:00+08:06</published></entry><entry><id>/archives/chuang/</id><title>生疮</title><updated>2022-03-17T16:04:13.100791+00:00</updated><author><name>杰夫</name><email>jerfo0@vip.qq.com</email><uri>https://www.9i57.com/</uri></author><content>&lt;p&gt;除了感冒，那个年代常见的小孩病痛就是生疮了，那真的是很难受，我几乎每年都要生很小的那种疮，密密麻麻的，成片成片的，就像得湿疹一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特别的痒，而且特别的难好，生了疮之后，最好的时候是有药，否则就是一直抗到好，有的时候要抗好几个月。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那些疮会由小小的包慢慢的变成大包，接着会发脓。发脓后我们就喜欢去挤爆它，会有非常浓稠的奶油色液体爆出，运气好的话，挤浓后会结壳，然后过一段时间就会好了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实最难受的其实是痒，白天还会有理智忍者，晚上就会胡乱的抓挠，结果就是床套上很多点点的血渍，第二天也会更严重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且生疮特别不受待见，大家是认为会传染的，小孩子都会避而远之。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我印象最深的一次是，不记得是左手还是右手，肘臂长了密密麻麻的疮，好几个月都不见好，基本都一直在灌浓，我自己都甚至闻到腐败的臭味了，而且感觉手抬升起来也觉得特别的沉重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多的土方法都不见效。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了最后没办法，家人最终还是带我去乡里卫生所去看看，我清清楚楚的记得是父爱带我去的，我把生疮的手折扶在胸前一直跟着他，到了乡镇的姑姑家，姑姑惊讶的可怜我，也确实是很严重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后面去了卫生所打了一瓶吊针，在姑姑家住了一晚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那是一个神奇的晚上，因为我觉得药效很快就见效了，手臂不那么疼了，而且开始慢慢结壳了，第二天回去的时候那只手的状态就好很多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回去的路上我还特别担心估计姑姑要重新洗被子了，她给我是单独的一个床，因为晚上是掉了很多的疤壳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个除了我经常生，我二哥也是经常生，辛好的是长大之后，就从没见过自己生那么密集的疮了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我能记住这件事情，可能还是很直接的感受到了父亲的爱和关怀吧！从小生病生疮都是自己扛过来的，没去过医院，那应该还是我第一次去乡镇的卫生所吧。他能带我走那么远的路，我还是特别的感动的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我也不知道如果不治的话会不会更加严重，因为真的感觉那个时候是手上绑了一块石头一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样的是另一种痔疮，我也是每年都生，这种痔疮基本上是只生一个，并不是接触什么树木的原因，就是不知道缘由的长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它重的包是巨大无比的那种，像一个小火山一样，开始的时候异常的坚硬，它不是特别的痒但是不舒服。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;往往生这个的时候，我们都是用一些土药敷或者用锅底的黑媒油敷，往往敷过后，巨大的小火山里面就会灌浓，一定的时候用针扎一下，整个小脓包就会如火山喷发一样流成一个小凹窝，往往这个时候才感觉到很舒心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;据我的经验是，这种痔疮从我下半身开始生长，慢慢的往上半身生长，后面就从来不长了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一次也是特别严重的，现在那个疤痕依然清晰可见。它是长在大腿上的一个痔疮，十分的巨大。最关键的是一直也不见好，最后没得办法去了家附近一家矿厂（香炉山钨矿）的卫生所去看。我还记得这家卫生院是在去往矿厂的交叉路口搭建的一个小茅屋来着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是妈妈带我去的来着，医生给我挤了浓之后，发现痔疮下面已经发脓到形成一个洞了，于是他用夹子夹着纱布插进去然后斜着绕了好几圈，那个时候我虽然没有哇哇大叫但是疼的我满头大汗，过程中我一度感觉我要晕过去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;妈妈后来跟我说，她当时都有点看不下去，差点当场吐了。的确是很疼，而且那个痛不是一下的，医生应该是为了把里面的浓都清理干净，但是洞太大了，所以他弄了很久，所以我也痛了很久。清理完后医生就用纱布泡了一些药水然后全部塞进去了，让我过1-2天再过去看看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;医生说辛好是去的早，也辛好是在大腿长，因为他感觉那个浓马上就要灌到骨头了，那样就会影响到大腿骨，是很严重的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后面过去，拆了纱布，没多久就好了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然后面那个洞都长好肉了，可我总觉得哪里的肉没有原先的结实，有个虚虚的坑在哪里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在很多人有点病痛不愿意去医院，这样是不好的，医疗真的是太好的存在了，特别是当你病了，通过药物和医疗救治后，恢复起来非常的神奇，就像是变魔法一样。而且从病痛中变成正常就像是把卡在牙齿的刺花费了很大精力剔掉了一样的爽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然我很少生病，但现今我一旦身体上哪里有问题，我总想去弄明白是怎么一回事，总想让其恢复正常。&lt;/p&gt;
</content><link href="/archives/chuang/" rel="alternate"/><published>2021-06-02T20:37:00+08:06</published></entry><entry><id>/archives/jianchazi/</id><title>捡茶籽</title><updated>2022-03-17T16:04:13.100768+00:00</updated><author><name>杰夫</name><email>jerfo0@vip.qq.com</email><uri>https://www.9i57.com/</uri></author><content>&lt;p&gt;小时候老家有两种树是受到当地人保护的，一种是杉树，另一个是茶树。杉树是可以等它长大后砍了可以当作木材卖或者自己用，茶树是因为茶籽可以制作成茶籽油，小学阶段，我们每年都要去捡茶籽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;捡茶籽其实不是为了自己制油，我没怎么见过自己家制作过茶籽油，倒是看过制作茶籽油的巨大机器，对这个有印象是因为榨油后的茶籽盘是我们放在小溪里药鱼的药剂，非常管用，那个时候一般也只有大孩子能弄到茶籽盘，我们是弄不到的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那为什么我们还要每年去捡茶籽呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那是因为当时的习俗是&lt;strong&gt;每年每个学生都要交一定分量的茶树籽给老师&lt;/strong&gt;，所以每年我总是为了这个事情操心，茶籽成熟的季节就边上遍野的去捡茶籽，感觉这个任务比家庭作业还要难，这个事情家长也是从来不帮忙的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;茶籽并不是那么好捡的，很多时候是要攀爬到树上摘那些还没有掉落的茶籽，够不着的会拿着竹竿打掉下来，这些茶籽大部分都还包含了厚厚的壳，于是又要晒壳，晒裂了然后拨开要里面的籽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具体要多少分量我到不太记得了，反正应该是称斤的，差不多是1/3麻袋那么多的茶籽吧，甚至有的时候我们也学的很奸，会在拿去的头一天撒点水在里面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当年对于茶籽树的保护也是相当的好，漫山遍野的都是茶籽树，茶籽树是很大的，枝丫盘横弯曲会占据很大的面积，也很容易攀爬，是纳凉的好地方，开花的时节花里面的蜜也是我们的零食，偶尔茶树果会变异成茶泡，茶树叶会变成嫰嫩的茶叶，都是我们乐此不彼去采摘的好吃玩意，我也真心感觉真的好吃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当年总是比谁采的多，谁采的好吃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前已经没有多少人会炸茶籽油了，家里的茶树也开始不那么去保护了，很多人也砍来当做柴烧了。不过近几年应该又好了一些吧，因为很多人都离开了家乡在县城务工居住了，所以我想家里的树木森林应该都欣欣向荣了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真好！&lt;/p&gt;
</content><link href="/archives/jianchazi/" rel="alternate"/><published>2021-10-15T20:55:00+08:06</published></entry><entry><id>/archives/yaoyu/</id><title>药鱼</title><updated>2022-03-17T16:04:13.100746+00:00</updated><author><name>杰夫</name><email>jerfo0@vip.qq.com</email><uri>https://www.9i57.com/</uri></author><content>&lt;p&gt;小时候好玩的事情真的非常多，抓泥鳅，黄鳝，水蛇...接触的各种动物非常多。其中会相约几个大孩子经常干的事情就是药鱼，但这其实是不好的行为，随着慢慢长大我才意识到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老家都是小溪小河，是那种很窄很窄的，修建起来其实是为了给旁边的稻田引水，基本除了夏天源头部分会干涸以外，都常年是有流水的，水中也会有很多小鱼，确实是很小，最大的估计就两个拇指那么粗吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;平常我们总是会沿着小溪走，能清楚的看到小鱼在清澈的溪水中游来游去，它发现人也会立马躲进石缝中，更小的鱼就不会了，会很大胆的游来游去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些小鱼给了我们带来极大的乐趣，钓鱼是其中一部分，我们非常喜欢的一种娱乐方式，跟现在的钓鱼不一样，不看浮漂，而是直接可以看到鱼有没有咬饵的，一旦看到它吞了，我们会急不可耐的使劲甩杆子，往往会鱼甩到稻田里，也会因为力度过大撕裂了鱼嘴让鱼掉下去，一般这个时候还会把鱼线给缠绕在小溪两旁的树枝上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得钓鱼是很温和的，但药鱼却有点破坏生态了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般药鱼的话，我们是会在小溪边找一种长的高高的叶子宽宽的草，然后跟茶籽盘一起搅碎然后混在一起，这是非常天然的毒药，这种汁水从源头搅浑下去，会一直流到下游。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我只能大概确定这种药只能把鱼给弄翻肚皮，也就是弄晕，药水谈化后，鱼照样会活过去的，所以我们要趁着药效在的时候，挨个池塘去捡鱼，其他的小朋友发现了也会去捡，所以需要很及时的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般这样一次后，我就需要很长一段时间才能看到比较大的鱼了。所以这种方法一般也就是一年，一条溪流只能用上一次而已，毕竟小鱼也是长的很慢的，老家也就只有两条小溪而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;药的鱼基本是够抄几盘菜的。钓的鱼就基本不够塞牙缝了，往往我们会放到水井或者水缸里养着，放水缸里的基本一段时间就死了，那个时候谁知道鱼是需要氧气的，需要流动的水中才能存活的呢！！！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然药鱼的次数自然很少，但每次都会引得所有的小孩子聚聚在河沟了，还是一番很热闹的景象，干这个事情的一般是大一点的孩子，小一点孩子都是去凑热闹捡鱼的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在老家孩子都很少了，所以那些鱼儿应该长的挺好的吧。小鱼除了人其实也有其他的天敌的，比如蛇，鸟，甚至还是水老鼠，但人应该是对其迫害力最大的了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实挺怀念看着清澈的小溪里，小鱼游来游去的场景的。&lt;/p&gt;
</content><link href="/archives/yaoyu/" rel="alternate"/><published>2021-10-26T21:33:00+08:06</published></entry><entry><id>/archives/yanhu/</id><title>爷爷的烟壶</title><updated>2022-03-17T16:04:13.100722+00:00</updated><author><name>杰夫</name><email>jerfo0@vip.qq.com</email><uri>https://www.9i57.com/</uri></author><content>&lt;p&gt;对于爷爷的记忆总是很记忆犹新，在我印象中，爷爷有一个用了一辈子的个人物件，属于他专属的物件，那就是“烟壶”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从我记事开始，爷爷的烟壶就锃亮锃亮的，可能是用的年份很久的缘故吧，留下来深深地岁月的痕迹，这把烟壶应该依然在爷爷的身边。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它应该是铜制的，有弯曲的吸烟嘴，嘴下面是一个大肚子，里面装了很多的水，爷爷每每吸烟的时候烟壶肚子就会咕噜咕噜的响，非常的有趣。肚子上还有一个突出的管口，管口嘴是爷爷塞烟丝的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小的时候特别喜欢把玩这个管口嘴，因为它是可以抽出来的，长长的，抽出隐藏在肚子里的那一截会湿湿的，小的时候爷爷经常会使用这个烟壶抽烟，我也经常把玩会偷偷的吸两口（一般是没有塞烟叶的时候，但仍然能吸的咕噜咕噜的响）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实烟壶用的烟丝也是爷爷自己制作的，甚至很早的年份，爷爷也会在地沿种一些烟草，收割烟草晾干后，用一个大大的榫接在一起大木头压的紧紧的，然后用刀薄薄的切下烟丝，然后放在一个烟丝盒子里，想要抽烟的时候就用手指滚圆一坨，塞在烟壶的管子了，咕噜咕噜的吸起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后面应该是禁止种烟草了，爷爷就买烟丝，到了后面纸质烟出来后，爷爷就比较少用烟壶了，以至于后面就没怎么用过烟壶了，我还记得爷爷做过村子了卖烟的生意呢！很多村民跟他赊烟吃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从烟壶到一根一根烟的过程，其实还经历过纸包烟的阶段，不过自己纸包烟吸我比较看的多的是爸爸经常这么干，用一张四方纸将烟草均匀包起来，像一个喇叭一样卷起来，然后用舌头舔舔尾端粘起来来，做起来是很流畅的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那个时候爷爷经常拿着烟壶在家人面前咕噜咕噜的吸烟，我根据这个声音是很亲切的，也觉得烟味很好闻，但是不知道为什么，现在长大了，有人在我面前吸烟我会觉得很不舒服，觉得很难闻呢。我相信不是因为烟不同吧，而是因为人不同吧！！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以当初不知不觉的幸福的吸下了很多二手烟呢！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爷爷过世后一段时间后，我就想起了爷爷的烟壶，后面仔细思考一下，因为是放在了爷爷的身边了吧，那把刻满岁月痕迹的物件可能再也看不到了，但它却深深的刻在我的记忆了，它与我的童年紧密相连。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多东西真的是用的越久，感情越深的，旧物是好东西呀，特别是那些你一直用的很舒心的东西，我相信爷爷也很爱那把烟壶吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;咕噜咕噜，咕噜咕噜，咕噜咕噜....&lt;/p&gt;
</content><link href="/archives/yanhu/" rel="alternate"/><published>2021-10-28T21:43:00+08:06</published></entry><entry><id>/archives/mama-waipo/</id><title>跟妈妈去外婆家</title><updated>2022-03-17T16:04:13.100700+00:00</updated><author><name>杰夫</name><email>jerfo0@vip.qq.com</email><uri>https://www.9i57.com/</uri></author><content>&lt;p&gt;不知道为什么，我总是记得我跟妈妈一起去外婆家，好像是去过很多次似的，而且总是只有我跟妈妈两个人，一路步行过去，到了外婆家的事完全不记得了，但走过的路总是有印象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了上学后的上学路，我走过最多的路应该就是去外婆家的路吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;会先走一段平缓的路到凹背（村名），然后下一个十分陡的长陡坡到人家山（村名），接着就可以沿一直可以看到洞下的路一直走，有盘山的碎石车道，也有供人直上直下的小道，我们总是选择走小道。经过洞下后还要上一个陡坡才会到外婆家，相当于是走了一个U字母。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我记得有一次跟妈妈一起去，过了人家山后妈妈突然拿了一个煮熟的鸡蛋给我，我也不知道是哪里来的，但我还是比较开心，急不可待的就开始剥起来了，但是很不好剥，这个时候妈妈教了我一个方法：先打破外壳，然后在手里稍稍用力滚一滚，将鸡蛋壳均匀的压碎，然后剥起来就很好剥了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个方法其实还真的很好用的，我相信我对这件事这么有印象，可能就是妈妈教了我这么一个剥鸡蛋的方法吧，其他走在路上的时间我们两总是很平静，好像没有聊过太多的话题或者是我不记得了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我总是觉得妈妈单独带我回外婆家的时候，其实心情并不是很好，我想可能是因为跟爸爸吵架过去，也有可能是因为外婆的病吧，关于外婆的病其实妈妈跟我讲过的，那是妈妈年轻时候的事情了，后面再写吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;印象中，我总是能跟上妈妈的速度，基本是跟她并列走的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我比较喜欢快要到洞下的时候要路过的大石板坡，那个地方冬天有太阳的时候可以直接躺在上面晒太阳，也是很多村民晾晒粮食的地方，一大片是平平的斜坡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还印象比较深的是快到外婆家的时候，会经过一个小的峡谷，峡谷两边是很多又高又大的巨树，我很喜欢那些树，它们能长在接近7-8十度的斜坡上，长的那么大，真的很不容易呢！而且很长一段是阴凉的，看到它们也表明路马上就要走完了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;往往到了之后，妈妈就跟外婆和她的弟弟们聊天了，而我就是去找小朋友玩了。他们聊些什么，我完全是没什么印象，可能是因为爸爸的原因吧，其实妈妈那边的亲戚其实对我不是很热情的，我感觉唯一让我感觉到温暖和热情的是姨娘吧，但是她早就嫁离了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是那边我有姑姑在哪里（爸爸的姐姐），我在姑姑家总是要觉得自在一些。&lt;/p&gt;
</content><link href="/archives/mama-waipo/" rel="alternate"/><published>2021-11-06T21:04:00+08:06</published></entry><entry><id>/archives/mama-gushi/</id><title>妈妈的故事</title><updated>2022-03-17T16:04:13.100675+00:00</updated><author><name>杰夫</name><email>jerfo0@vip.qq.com</email><uri>https://www.9i57.com/</uri></author><content>&lt;p&gt;我跟父母之间就好像是最熟悉的陌生人一样，知之甚少，特别是对于他们的青春，他们很少说，我们也极少有渠道了解到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记得有一年去一个同学家做客，跟同学的母亲聊了几句，发现她跟我妈妈在外面打工的时候做过同事，她当时跟我说：“你妈妈特别喜欢唱歌”，我当时是十分惊讶的，因为我并不知道妈妈还很喜欢唱歌来着，我只记得我记事的时候，家里是有那种播放磁带的“山羊”，也许跟妈妈的爱好是有点关系的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那个瞬间我就领悟到，我对于自己的父母了解的十分的少，但关于妈妈年轻时候的两个事件，她倒是跟我讲过。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;一&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我小的时候，外婆一直是卧床不起的，因为她生病了，而且她的病是跟妈妈有关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是妈妈跟我说的，也不知道她多大的时候，也不知道是什么原因，妈妈晚上突然跑到了山上去，然后外婆就跟家人一起去找她。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;外婆在山上找妈妈的时候，可能是滑到了一下，摔倒在一根锋利的竹子桩上，插穿了肚子，可能那个时候也没怎么消毒治疗，也不知道是否又去医院，总之后面伤口感染了，由此外婆就经常是卧床不起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;妈妈跟我说的细节不多，但从她的口气得知，她自己对这件事情是非常自责的，因此妈妈也总是一有空就会回去看望外婆，每年也会留一部分钱给外婆养病。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;妈妈说自己小的时候有的傻里傻气的，有点疯，有一次还差点就疯了。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;二&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;爸爸和妈妈是包办的婚姻，但妈妈说，她在结婚之前出现了一次大变故。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们那里冬天是非常冷的，所以冬天的时候火炉常年是烧着旺火的，家里大人没办法一直顾着小孩子，所以很多小孩子会掉道火炉里，把脸和手给烧坏了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;妈妈在结婚的前1-2年也会火炉的火烧了，照理说那个时候的妈妈是比较大的年龄了，但不知道是什么原因就是掉到火炉里烧了，妈妈说那次烧的很严重（也许是我记错了，可能妈妈是发烧了，因为妈妈完全没有任何烧伤的痕迹），以至于自己经常出现幻觉，感觉就要发疯了似的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她经常对着外公外婆讲：为什么他们把小猪仔丢到火炉里。她把火炉的烧的通红的木头当成小猪仔了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她回忆说：她当时以为那个时候爸爸会不要她了的，因为毕竟生这么大的病，还神志不清。但是爸爸那个时候还挺好的，还经常去看她。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想着爸爸妈妈关系那么差，没想到妈妈也有感激爸爸的回忆在呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后面妈妈病慢慢就好了，也接着跟爸爸成婚了，之后才有了我们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看吧，我对于父母年轻时候还真的是了解挺少的，我自小就是留守儿童，有相当长一段时间是爷爷奶奶带大的，也有一年妈妈把我送到外婆家，希望外婆带我，但我在那没几天就偷偷的要跑回家，幸好舅舅追上了我，第二天就送我会爷爷奶奶家了。因此小时候对妈妈的记忆其实不多的，倒是有一些情节还记得：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1个是妈妈总是喜欢硬压着我的脑袋给我挖耳屎，我是抗拒的，但挖耳屎也很舒服，最近我才发觉我的听力不是很灵敏，很可能是小时候被挖耳屎的次数太多，那个时候并没有耳屎耙，妈妈总是用干了的竹枝尖尖给我挖耳屎。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个是，有一年妈妈突然回家，然后在奶奶家坐着，我当时看着妈妈很羞涩，妈妈一直要抱着我，但是我很排斥，妈妈笑着说：怎么妈妈也不记得了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我有的时候想，如果爸爸妈妈，爷爷奶奶那些老一辈的亲人如果有日记该多好呀，我会很有强烈的欲望去阅读他们年轻时候的经历，他们年轻时候的故事，这样很有趣吧，这也是为什么我现在很喜欢写回忆，写日记的原因之一呢！！！&lt;/p&gt;
</content><link href="/archives/mama-gushi/" rel="alternate"/><published>2021-12-01T21:49:00+08:06</published></entry><entry><id>/archives/shazhufan/</id><title>杀猪饭</title><updated>2022-03-17T16:04:13.100647+00:00</updated><author><name>杰夫</name><email>jerfo0@vip.qq.com</email><uri>https://www.9i57.com/</uri></author><content>&lt;p&gt;杀猪是最令人开心的事情了，每家每户都会在春季的时候买一头小猪，一只养到过年的时候，它就叫过年猪了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是不太清楚，但杀猪好像也是要看好日子的，让请杀猪匠过来，最后一顿猪食往往是要给猪吃最好的，然后放出猪栏，请几个邻居成年人，抓住猪放在一个架子上上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着漫长的猪叫（大概1分钟），这个时候往往妇女们会把家里的孩子拦住，不让看到血腥的场景，当其实也不算是很血腥，会在猪颈脖处放一只面盆，接的猪血会大部分用来做杀猪饭的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着泡水，刮毛后，剖成两边挂在木梯子上，这个时候家里大人总是要嘱咐孩子拿着一个碗趁着猪还温热的去挖猪骨髓，这也是我们特别爱干的事情，因为往往这个时候才获得批准去接触一下猪。温热，暖暖的，除了了脑髓还有脊髓是比较难扣的。我想大人之所以要孩子去挖，大概是因为大人的手指有点太粗了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;令人最垂涎的还是杀猪后的杀猪饭了。最重头的是应该是煮的汤了，里面会加上红薯粉块，切成四方的，加上猪血，加上刚刚新鲜出炉的猪肉，一起煮起来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那个汤非常鲜甜，我已经很久没有吃过杀猪饭了，至今都还很怀念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;烧出来的杀猪饭，不但参与帮忙的人会吃上，也会各个邻居家都送上去一大碗，然后分享聊聊各自的过年猪杀了多少斤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那个时候也特别好奇杀猪匠带来的各种各样的刀具，有尖尖的小刀，非常大且重的砍骨头的大刀，有刮毛用的刮刀，还有用来翻肠的金属棒，杀猪匠好像也总是一个花白胡子，穿着皮围的老爷爷....具体的样子都记不太起来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;杀猪饭好像极少摆桌子，都是各自端着晚喝着汤吃着肉，一天一只猪就能全部弄完，然后就是各家开始给自己家猪肉烟盐，或者挂上火炉后进行烟熏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;猪血会留在当天吃一些，还能留着后面几天吃，但是永远还是觉得当天煮出来的最好吃。&lt;/p&gt;
</content><link href="/archives/shazhufan/" rel="alternate"/><published>2022-01-09T16:06:00+08:06</published></entry><entry><id>/archives/miejiang/</id><title>篾匠</title><updated>2022-03-17T16:04:13.100590+00:00</updated><author><name>杰夫</name><email>jerfo0@vip.qq.com</email><uri>https://www.9i57.com/</uri></author><content>&lt;p&gt;小时候有很长一段时间，家里使用的很多东西都是手工做的，不想现今这样，都是工厂制造的，所以那个时候有很多很多手艺人，在儿时的我眼里，总觉得他们很厉害，其中篾匠就是其中之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;篾匠是比较少的，做木匠的人很多，但在我们那一个片区（几个村子所在的区域），我印象中好像就一个篾匠，篾匠主要是编制晒排，圆盘，菜篮，菜兜....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记得篾匠是一个皮肤很白的大叔，是那种感觉是因病而导致的白，请他做活的时候，他会就住在家里好几天，需要每天给他烟，结束的时候应该也是要给一点酬劳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;制作的原材料倒是非常简单，我们那里盛产楠竹，很多很多，上山砍一些大直的楠竹就可以了，然后篾匠就会摆一个木凳，用专用的到劈开楠竹，在慢慢的用更小的刀破成很薄的一片一片的，小时候总是会觉得很神奇，觉得这人特别厉害，篾削也很锋利，通常看到篾匠手总是很糙，有一道一道的口子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们也会捡一些废料，自己做一些打闹的玩具，做一些剑呀，做一些标枪之类的...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还记得有一次，有个邻居男孩在我家玩，因为我自己用木梯子在房间做了一个迷你的秋千，他一直在哪里玩，但是父母突然通知我要上山砍柴，于是我需要锁门让那个男孩离开，但没想到他厚皮赖脸不愿意走。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我父母在催，我也不可能敞着房子让他玩，于是我拿起刀跑上木梯把荡秋千的绳子给砍断了，他摔下去了，他和我打起来了，追我的时候，我在我家的巷子了拿起篾匠做剩下的长长的篾条，横扫他，据说把他腿扫了好几道血口，然后他没办法打到我，竟然跑我家把我们家一个塑料盆给打破了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为此父母责备我，要我自己找他们陪，我拿着破盆在门口等到了晚上，那个男孩的父亲经过我家门口的时候，说他家孩子打破我们家的盆了，他竟然冷笑着对我说：他孩子几道血口还没找我呢，然后就扭头走了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后面这个事情也是不了了之，我也不知道为什么会把这个事情跟篾匠联系在一块了，可能就是拿一根长长的篾条吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说说一些篾匠做的一些成品吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般要来家里做的是篾排，是用竹子编制的一个长方形的一片，不用的时候可以收起来。这个东西几乎每家每户都会至少有一个，之所以要做这个，主要是要用来晒稻谷，那个时候是没有水泥地面的，往往是每家每户在家附近开垦一块平地，然后垫上篾排，就可以晾晒各种各样的农作物了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通常晒的都是谷子，因为这个很大，也不太方便运输，所以通常是篾匠来家里做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;用于晾晒蔬菜之类的篾盘（有些人家屋旁边有整片的石板块，会用石板块来晾晒），用于清洗蔬菜的篾兜，好像都是篾匠做好了，想买的时候可以去他家买的，因为这个东西相对比较好运输。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哦对了，还有篾螺，是一个方正的容器，用来挑稻谷，猪肉之类的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着时代的进步，好像最先消失的是篾匠了，因为篾制品的用途慢慢的被塑料，钢铁，水泥地给替代了，我有一个舅舅是做丧葬品的，也是用竹子做花圈和冥屋之类的，他现在甚至都还在做，但是篾匠，好像很久很久就没怎么见过了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家里的篾制品也几乎没有了呢。我想除了现在会偶尔看到的一些篾制作的工艺品，篾制作的实用品已经很少有人见到过了吧。&lt;/p&gt;
</content><link href="/archives/miejiang/" rel="alternate"/><published>2022-03-17T21:25:00+08:06</published></entry></feed>